 \documentclass[leqno,10pt]{beamer}%
\usepackage{defs2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage {mathbbol}
%\usepackage{bbding}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{fourier}
\usepackage{apacite}
%\usepackage{biblatex}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,arrows,positioning,calc}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}



\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollary}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemma}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}
\newtheorem{dfn}[equation]{Definition}
\newtheorem{rem}[equation]{Remark}
\newtheorem{exe}[equation]{Example}

\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\, .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}

\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}

%\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\usetheme{default}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{footline}{
  % \hspace*{.5cm}\tiny{%\insertauthor
  %   \hspace*{50pt}
  %   \hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber
  %   \hspace*{.5cm}}\vspace*{.1cm}
  } 


\begin{document}
\title{\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}}

\subtitle{{\large Chapitre 3.2 : Tarification a posteriori - Systèmes Bonus-Malus} \\Introduction}

\author{Maud Thomas}
\institute{ISUP - Sorbonne Université}
\date{}
\maketitle


\begin{frame}{Système Bonus-Malus ?}

\begin{block}{But}
Utiliser l'information recueillie sur les assurés pour estimer leur prime
\end{block}

\begin{itemize}
  \item Simple à comprendre pour l'assuré
  \item Encourager les assurés à avoir un meilleur comportement (moins de sinistres)
  \item Combattre l'aléa moral : il est possible que tous les assurés ne disent pas tout à l'assureur
  \item Système pouvant différer d'un pays à un autre
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Système Bonus-Malus en France}
\begin{itemize}
  \item Pour l'assurance automobile
\end{itemize}

\begin{block}{Système Bonus-Malus = multiplier la prime par un coefficient}
%  {\blue } 
  \begin{itemize}
  \item Bonus 5\% par année sans sinistre
  \item Malus de 25\% par sinistre (12,5\% si l'assuré est partiellement responsable)
  \end{itemize}
 \end{block}

 \begin{itemize}
  \item $\pi_i =$ prime pour l'année $i$ \\
  \quad $\Rightarrow$ $\pi_i = {\blue \alpha_i} \pi_0$
  \only<1>{
  \item Exemple : 
  \begin{itemize}
    \item Pas de sinistre au cours de l'année 0
  \[
  \pi_1 = 0.95 \pi_0 \ \text{ donc } \ \alpha_1 = 0.95
  \]
  \item Pas de sinistre au cours de l'année 1
  \[
  \pi_2 = 0.95 \pi_1 \ \text{ donc } \ \alpha_2 = 0.95\alpha_1=0.9025 \approx 0.90
  \]
  \item Sinistre au cours de l'année 2
  \[
  \pi_3 = 1.25 \pi_2 \ \text{ donc } \ \alpha_3 = 1.25\alpha_2 = 1.125 \approx 1.13
  \]
  \end{itemize}
    }
    \end{itemize}
  \only<2>{
  \begin{itemize}
    \item $0.5 \leq \alpha_i \leq 3.5$
    \item Si $\alpha_i \geq 1$, après 2 ans sans sinistre, $\alpha_i$ redescend à 1
    \item {\blue Fichier AGIRA} (Association pour la Gestion des Informations sur le Risque en Assurance) = contient diverses informations sur les automobilistes \\
    \quad $\hookrightarrow$ permet aux assureurs de vérifier les informations communiquées par un nouvel assuré sur sa situation
  \end{itemize}
  }

\end{frame}


\begin{frame}{Systèmes de Bonus-Malus}{Modélisation}

\begin{itemize}
  \item Systèmes Bonus-Malus = décrits par des processus dont les états décrivent la prime payée \\
  \quad $\hookrightarrow$ {\blue Chaînes de Markov}
  \item Sans réglementation supplémentaire, la prime est calculée à partir de 
  \begin{itemize}
    \item la mesure stationnaire 
    \item la connaissance a priori de la loi des profils de risque
  \end{itemize}
  \item {\blue Hunger for bonuses}
  \begin{itemize}
    \item Biais dû au comportement de l'assuré = adapter son comportement pour avoir moins de malus \\
    \quad $\hookrightarrow$ ne pas déclarer les petits sinistres
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple simple : bon conducteur vs mauvais conducteur}
\begin{itemize}
   \item $N_i$ = nombre de sinistres d'un conducteur au cours d'une période $i$
   \item $\theta$ = facteur de risque avec
   \begin{itemize}
      \item $\theta = t_1$ avec probabilité $p$ $\rightarrow$ {\blue bon conducteur}
      \item $\theta = t_2 > t_1$ avec probabilité $1-p$ $\rightarrow$ {\blue mauvais conducteur}
   \end{itemize}
   \item Suppose  $(N_i)_i \mid \theta $ i.i.d. $\sim \mathcal{P}(\theta)$.
\end{itemize}
\begin{block}{}
Considérons un système Bonus-Malus à trois niveaux
\end{block}
\vspace{1em}
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
   \item $L_i$ = niveau du conducteur à la période $i$.
   \item {\blue $L_0 = 1$ : l'assuré entre au niveau 1}.
 %  \item Un accident ou plus, $L_{i+1} = L_i+1$
  % \item Aucun accident, $L_{i+1} = L_i-1$ 
\end{itemize}
\column{0.4\textwidth}
\begin{tikzpicture}[->, >=stealth', auto, semithick, node distance=2cm]
\tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,thick,text=black,scale=1]
\node[state]    (1)  {${\blue \mathbf 1}$};
\node[state]    (0) [below left of=1]  {0};
\node[state]    (2)[below right of=1]  {$2$};
% \path
%  (1) edge[bend left,below] node{}  (0)
%  	 edge[bend left, below] node{}  (2)
%  (1)   edge[bend right]    node{}      (0)
%  (0) edge[loop left] node{} (0)
%      edge[bend left] node{} (1)
%  (2) edge[loop right] node{} (2)
%     edge[bend left] node{}  (1);
\end{tikzpicture}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple simple : bon conducteur vs mauvais conducteur}
\begin{itemize}
   \item $N_i$ = nombre de sinistres d'un conducteur au cours d'une période $i$
   \item $\theta$ = facteur de risque avec
   \begin{itemize}
      \item $\theta = t_1$ avec probabilité $p$ $\rightarrow$ {\blue bon conducteur}
      \item $\theta = t_2 > t_1$ avec probabilité $1-p$ $\rightarrow$ {\blue mauvais conducteur}
   \end{itemize}
   \item Suppose  $(N_i)_i \mid \theta $ i.i.d. $\sim \mathcal{P}(\theta)$.
\end{itemize}
\begin{block}{}
Considérons un système Bonus-Malus à trois niveaux
\end{block}
\vspace{1em}
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
   \item $L_i$ = niveau du conducteur à la période $i$.
   \item $L_0 = 1$ : l'assuré entre au niveau 1.
   \item {\blue Un accident ou plus, $L_{i+1} = L_i+1$}
  % \item Aucun accident, $L_{i+1} = L_i-1$ 
\end{itemize}
\column{0.4\textwidth}
\begin{tikzpicture}[->, >=stealth', auto, semithick, node distance=2cm]
\tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,thick,text=black,scale=1]
\node[state]    (1)  {$1$};
\node[state]    (0)[below left of=1]  {0};
\node[state]    (2)[below right of=1]  {$2$};
 \path
% (1) edge[bend left,below, blue] node{}  (0);
  (1) edge[bend left, below,blue] node{}  (2);
 %edge[bend right]    node{}      (0)
%  (0) edge[loop left] node{} (0)
%      edge[bend left] node{} (1)
%  (2) edge[loop right] node{} (2)
%     edge[bend left] node{}  (1);
\end{tikzpicture}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple simple : bon conducteur vs mauvais conducteur}
\begin{itemize}
   \item $N_i$ = nombre de sinistres d'un conducteur au cours d'une période $i$
   \item $\theta$ = facteur de risque avec
   \begin{itemize}
      \item $\theta = t_1$ avec probabilité $p$ $\rightarrow$ {\blue bon conducteur}
      \item $\theta = t_2 > t_1$ avec probabilité $1-p$ $\rightarrow$ {\blue mauvais conducteur}
   \end{itemize}
   \item Suppose  $(N_i)_i \mid \theta $ i.i.d. $\sim \mathcal{P}(\theta)$.
\end{itemize}
\begin{block}{}
Considérons un système Bonus-Malus à trois niveaux
\end{block}
\vspace{1em}
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
   \item $L_i$ = niveau du conducteur à la période $i$.
   \item $L_0 = 1$ : l'assuré entre au niveau 1.
   \item  Un accident ou plus, $L_{i+1} = L_i+1$
   \item {\blue Aucun accident, $L_{i+1} = L_i-1$ }
\end{itemize}
\column{0.4\textwidth}
\begin{tikzpicture}[->, >=stealth', auto, semithick, node distance=2cm]
\tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,thick,text=black,scale=1]
\node[state]    (1)  {$1$};
\node[state]    (0)[below left of=1]  {0};
\node[state]    (2)[below right of=1]  {$2$};
 \path
 (1) edge[bend left,below,blue] node{}  (0);
%  (1)	 edge[bend left, below, blue] node{}  (2);
 %edge[bend right]    node{}      (0)
%  (0) edge[loop left] node{} (0)
%      edge[bend left] node{} (1)
%  (2) edge[loop right] node{} (2)
%     edge[bend left] node{}  (1);
\end{tikzpicture}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple simple : bon conducteur vs mauvais conducteur}
\begin{itemize}
   \item $N_i$ = nombre de sinistres d'un conducteur au cours d'une période $i$
   \item $\theta$ = facteur de risque avec
   \begin{itemize}
      \item $\theta = t_1$ avec probabilité $p$ $\rightarrow$ {\blue bon conducteur}
      \item $\theta = t_2 > t_1$ avec probabilité $1-p$ $\rightarrow$ {\blue mauvais conducteur}
   \end{itemize}
   \item Suppose  $(N_i)_i \mid \theta $ i.i.d. $\sim \mathcal{P}(\theta)$.
\end{itemize}
\begin{block}{}
Considérons un système Bonus-Malus à trois niveaux
\end{block}
\vspace{1em}
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
   \item $L_i$ = niveau du conducteur à la période $i$.
   \item $L_0 = 1$ : l'assuré entre au niveau 1.
   \item Un accident ou plus, $L_{i+1} = L_i+1$
   \item Aucun accident, $L_{i+1} = L_i-1$ 
\end{itemize}
\column{0.4\textwidth}
\begin{tikzpicture}[->, >=stealth', auto, semithick, node distance=2cm]
\tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,thick,text=black,scale=1]
\node[state]    (1)  {$1$};
\node[state]    (0) [below left of=1]  {$0$};
\node[state]    (2)[below right of=1]  {$2$};
\path
 (1) edge[bend left,below] node{}  (0)
 	 edge[bend left, below] node{}  (2)
 (1)   edge[bend right]    node{}      (0)
 (0) edge[loop left] node{} (0)
     edge[bend left] node{} (1)
 (2) edge[loop right] node{} (2)
    edge[bend left] node{}  (1);
\end{tikzpicture}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple simple : bon conducteur vs mauvais}
\begin{itemize}
	\item  Considérons un conducteur avec un facteur de risque $\theta=t_k$ $(k=1,2)$ fixé
	\item Sous les hypothèses précédentes, $(L_i)_{1 \leq i \leq n}$ = chaîne de Markov homogène 
	\item mesure initiale $\nu' = (0,1,0)$
	\item P= matrice de transition est donnée par 
\begin{equation*}
\left(
{\begin{array}{ccc}
\mathe^{-{t_k}} & 1- \mathe^{-{t_k}} & 0 \\
{\blue\mathe^{-{t_k}}} & 0 & 1- \mathe^{-{t_k}}  \\
0 & \mathe^{-{t_k}} & 1- \mathe^{-{t_k}}
\end{array} } 
\right)
\end{equation*} 
\end{itemize}
\vspace{0.3em}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[->, >=stealth', auto, semithick, node distance=3cm]
\tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,thick,text=black,scale=1]
\node[state]    (1)  {$1$};
\node[state]    (0) [below left of=1]  {$0$};
\node[state]    (2)[below right of=1]  {$2$};
\path
 (1) edge[bend left, blue, above] node{$\mathe^{-{t_k}} \phantom{xx}$}  (0)
 	 edge[bend left] node{$1-\mathe^{-{t_k}}$}  (2)
% (1)   edge[bend right]    node{$\exp(-t_k)$}      (0)
 (0) edge[loop left] node{$\mathe^{-{t_k}}$} (0)
     edge[bend left] node{$1-\mathe^{-{t_k}}$} (1)
 (2) edge[loop right] node{$1-\mathe^{-{t_k}}$} (2)
    edge[bend left, below] node{$\mathe^{-{t_k}} \phantom{xx}$}  (1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple simple : bon conducteur vs mauvais}
\begin{itemize}
	\item  Considérons un conducteur avec un facteur de risque $\theta=t_k$ $(k=1,2)$ fixé
	\item Sous les hypothèses précédentes, $(L_i)_{1 \leq i \leq n}$ = chaîne de Markov homogène 
	\item mesure initiale $\nu' = (0,1,0)$
	\item P= matrice de transition est donnée par 
\begin{equation*}
\left(
{\begin{array}{ccc}
\mathe^{-{t_k}} & 1- \mathe^{-{t_k}} & 0 \\
\mathe^{-{t_k}} & 0 & {\blue 1- \mathe^{-{t_k}} } \\
0 & \mathe^{-{t_k}} & 1- \mathe^{-{t_k}}
\end{array} } 
\right)
\end{equation*} 
\end{itemize}
\vspace{0.3em}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[->, >=stealth', auto, semithick, node distance=3cm]
\tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,thick,text=black,scale=1]
\node[state]    (1)  {$1$};
\node[state]    (0) [below left of=1]  {$0$};
\node[state]    (2)[below right of=1]  {$2$};
\path
 (1) edge[bend left,above] node{$\mathe^{-{t_k}} \phantom{xx}$}  (0)
 	 edge[bend left, blue] node{$1-\mathe^{-{t_k}}$}  (2)
% (1)   edge[bend right]    node{$\exp(-t_k)$}      (0)
 (0) edge[loop left] node{$\mathe^{-{t_k}}$} (0)
     edge[bend left] node{$1-\mathe^{-{t_k}}$} (1)
 (2) edge[loop right] node{$1-\mathe^{-{t_k}}$} (2)
    edge[bend left, below] node{$\mathe^{-{t_k}} \phantom{xx}$}  (1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\end{document}